制度倒退 特首也變五毛 理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

制度倒退 特首也變五毛
理大社會政策研究中心主任 - 鍾劍華

常說要建立一個好制度，最基本的原因是明白人性的缺點。一個好制度可以令壞人難以作惡；一個壞制度就會令好人難有所作為，甚至令原本有能力的人都有機會濫用權勢作惡。

大家早知香港的制度不完美，所以才會不斷爭取一個較民主的制度。這個過程在六七暴動之後已經開始，到香港前途談判過程中，更因為香港制度與國內的巨大差距而變得逼切。因為面對九七，才有《基本法》及回歸過程中北京對香港民主化的種種承諾。

最令人憤慨的是中共這個政權沒有因為發財而立品，這證明如果權力不受制約，便只會走上腐化的道理。而中國也沒有因為經濟發展而追求進一步的體制完善。香港作為一個特區，如果不同心協力去捍衞香港的制度，就只會面對劣幣驅逐良幣的處境。如果港人不堅持一國兩制，香港就必然會走向倒退。

香港今天面對的處境其實是制度敗壞的必然結果。殖民地的文官制度，事事講求工具理性及程序公義，尊重體制內的制衡。離開了英國這個保護傘，墮入了「新中國特色」大醬缸，就連以往被奉為專業精英、天子門生的高官都可能會變成奴才。他們現在都有更大的空間利用自己的小聰明，在體制上把持權勢，把人性中的卑劣盡情發揮，把體制的不善從而造就的邪惡展露無遺。

九七主權移交之後，香港人無可奈何，接受過不同品種的奴才來領導香港。「商人治港」結果就變成讓一隻蠻牛衝入古玩店，把好東西都砸破。香港人曾經期望過由一個守成型的「公務員治港」，結果只是得過且過，把種種問題延後累積。香港人也曾經無奈接受過一個被懷疑是共產黨員的政治投機分子來領導香港，結果是烽煙處處，撕裂社會。於是，部份港人又把盼望寄託於一個自詡「好有為」，似乎「好打得」的前公務員，結果又是怎樣？

專制集團最需要的奴才

林鄭無疑曾經是一個幹練的公職人員，但早在殖民地時代，她已經被由其領導的社福界視為剛愎自用、目空一切的官僚。但在那個時候，她仍然受到制度的制約，沒有機會把她性格中的空疏與狂妄播惡於眾。但在今天這個政治環境下，一個像她如此為達目的而不理手段、沒有信念、不談誠信的人，可以說是最符合威權政治集團的需要。而她這類人在威權體制下也可說是如魚得水。

從她近日的言行看，再對照她過往的表現，難道大家會認為她真心相信近日自己所發表的言論嗎？她真的認為《逃犯條例》的修訂只是修補「漏洞」嗎？她上任特首兩年以來，越來越五毛上身，其實只是她品格本質的暴露，也是現制度不足以制約其人性缺陷的發揮而已。而這些正是專制威權集團需要好好利用的，專制威權集團最需要的正是這一類奴才，林鄭與共產黨其實是姣婆遇着脂粉客而已。

其實，這不只是林鄭一人的問題。近日香港各界可以說是開足了眼界，看着在特區政府一人之下萬人之上的政務司長天天在重複一些不痛不癢，卻是令人扼腕的廢話；而那個看來只有城管水平的，有哪一句話像是代表香港人的保安局長？至於其他高官，律政司長正忙於為自己及其家人搵水，其他局長則大部份都潛水。如果放在殖民地時代，誰人能夠想像這一幫人可以竊居高位？

香港制度的敗壞，正是讓這幫人可以作惡貽禍香港的根本原因。如果香港人繼續沉默，那就與在大陸被洗腦幾十年那一些在威權政府之下尋求剩汁餘唾的小確幸沒有分別了！

鍾劍華
理大社會政策研究中心主任

上一則
上一則
世道人生：房間裏的大象 (李怡)

下一則
蘋果會客室